\begin{figure}
  \begin{align*}
    Main &\ \ \ ::=\ \ \  Def\_Funs\ @nom(Expr\_list)(Expr\_list) .\\
    Def\_Funs &\ \ \ ::=\ \ \  Def\_Fun\ Def\_Funs\ |\ \epsilon\\
    Def\_Fun &\ \ \ ::=\ \ \ \mathsf{nom}\ :=\ vars\ (Def\_v\_a)\ args\ 
    (Def\_v\_a)\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ Prog;;\\
    Def\_v\_a &\ \ \ ::=\ \ \  \epsilon\ |\ var,\ Def\_v\_a &
    var\in\mathcal{V}\\
    \\
    Prog &\ \ \ ::=\ \ \  \mathtt{if}\ Expr\ \mathtt{then}\ Prog\ \mathtt{else}\ Prog\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\ \mathtt{let}\ var = Expr\ \mathtt{in}\ Prog &
    var\in\mathcal{V}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\ \mathtt{if}\ \mathtt{Exists}(var,var,Expr)\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \   \mathtt{then}\ Prog\ \mathtt{else}\ Prog &
    var\in\mathcal{V}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\   var := Expr;\ Prog& var\in\mathcal{V}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  Action\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\   Prog\ \&\&\ Prog\\
    \\
    Actions &\ \ \ ::=\ \ \  \mathtt{Move}(Dir)\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \mathtt{SendMessage}(Mess,\ Dir)\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \mathtt{SendEnergy}(\mathit{Int},\ Dir)\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\ \mathtt{Duplication}(\mathit{Int},\ Dir,\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \
    nom(Expr\_list)(Expr\_list)) &\mathsf{nom} \text{ un
      \textit{string}}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\ nom(Expr\_Addr\_list)(Expr\_list) &\mathsf{nom} \text{ un \textit{string}}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \mathtt{Skip}\\
    \\
    Expr\_list &\ \ \ ::=\ \ \  \epsilon\ |\ Expr, Expr\ list\\
    Expr\_Addr &\ \ \ ::=\ \ \  Expr\ |\ \&var &var\in\mathcal{V}\\
    Expr\_Addr\_list &\ \ \ ::=\ \ \  \epsilon\ |\ Expr\_Addr,\  Expr\_Addr\_list\\ 
    Op & \ \ \ ::=\ \ \ +\ |\ -\ |\ *\ |\ \slash\ |\ \%\ |\ \texttt{and} \ |\ \texttt{or}
  \end{align*}
  \caption{Grammaire du langage niveau-utilisateur}
  \label{fig:gram-ut}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{figure}[H]
  \begin{align*}
 Expr &\ \ \ ::=\ \ \ var\ |\ \mathit{Int}\ |\
    \mathit{Bool}&var\in\mathcal{V}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \texttt{age}\ |\ \texttt{gen}\ |\ \texttt{energy}&\text{variables built-in}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \texttt{E\_init}\ |\ \texttt{E\_sun}\ |\ \texttt{E\_death}\ |\ \texttt{Age\_death}&\text{constantes du jeu}\\ 
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  Expr\ Op\ Expr\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \texttt{costDuplication}(Expr,Var)&\text{coût d'une duplication}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \texttt{costSendMessage}(Expr,Expr)&\text{coût de l'envoi d'un message}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \texttt{costSendEnergy}(Expr,Expr)&\text{coût de l'envoi d'énergie}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \texttt{costMove}()&\text{coût d'un
      déplacement}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  Dir\ |\ Mess\\
    Dir &\ \ \ ::=\ \ \  \texttt{S}\ |\ \texttt{N}\ |\ \texttt{O}\ |\
    \texttt{E}\ |\ \texttt{S-E}\ |\ \texttt{S-O}\ |\ \texttt{N-E}\ |\
    \texttt{N-O}&\text{directions atomiques}\\ 
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\ Dir + Dir\ |\ Dir\ \mathtt{band}\ Dir\ |\
    Dir\ \mathtt{bor}\ Dir&\text{calcul sur vecteurs de directions}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \mathtt{See}()&\text{directions
      contenants des cellules}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \mathtt{NextDir}(Dir)&\text{prochaine
      direction}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \mathtt{PrevDir}(Dir)&\text{précédente
      direction}\\
   &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  \mathtt{OpDir}(Dir)&\text{direction opposée}\\
    Mess &\ \ \ ::=\ \ \  \mathit{Int}&\text{message atomique}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  Concat((Mess,Expr),\dots
    ,(Mess,Expr))&\text{concaténation de messages}\\
    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |\  Mess[Expr,Expr]&\text{extraction de message}
  \end{align*}
  \caption{Grammaire du langage niveau-utilisateur - Les expressions}
  \label{fig:gram-utt}
\end{figure}
